**福厦铁路**，常被媒体和坊间错称为**福厦高速铁路**，是[中国](../Page/中国.md "wikilink")[福建省境内一条连接](../Page/福建省.md "wikilink")[福州市和](../Page/福州市.md "wikilink")[厦门市的](../Page/厦门市.md "wikilink")[快速铁路](../Page/快速铁路.md "wikilink")，为国家I级沿海双线电气化铁路线，也是[杭福深客运专线的组成部分](../Page/杭福深客运专线.md "wikilink")，由[南昌铁路局管辖运营](../Page/南昌铁路局.md "wikilink")，于2005年9月30日开始建设，设计时速250公里，预留时速300公里。\[1\]，2009年7月20日全线贯通，2010年4月26日正式通车运营。\[2\]列车原运行时速为250公里，受[2011年甬台温铁路列车追尾脱轨事故影响](../Page/2011年甬台温铁路列车追尾脱轨事故.md "wikilink")，为保障铁路运营安全中国铁道部于2011年8月28日起实行新的列车运行图，福厦铁路运行时速因此下调至200公里。\[3\]而根據福建省政府公布的《2014-2018年全省交通基础设施提升行动计划和重大建设项目落实方案》，福州至廈門之間計劃在未來新建一條客運專線，預料時速可達350公里。\[4\]

## 沿途站点

福厦铁路全线长274.9公里，总投资152.59亿人民幣，其中路基长度166.378公里，占路线长度的63.1%，桥梁共183座，长度72029.34米，占路线总长的24.09%，隧道共36座，长27791米，占路线总长的12.81%。
自福州南站至厦门站全线共设14个车站，途经[福州南站](../Page/福州南站.md "wikilink")、[福清站](../Page/福清站.md "wikilink")、[渔溪站](../Page/渔溪站.md "wikilink")（预留）、[涵江站](../Page/涵江站.md "wikilink")、[莆田站](../Page/莆田站.md "wikilink")、[仙游站](../Page/仙游站.md "wikilink")、[惠安站](../Page/惠安站.md "wikilink")、[泉州站](../Page/泉州站.md "wikilink")、[晋江站](../Page/晋江站.md "wikilink")、[翔安站](../Page/翔安站.md "wikilink")（[内厝镇站曾厝](../Page/内厝镇站.md "wikilink")，預留）、[厦门北站](../Page/厦门北站.md "wikilink")、[杏林站](../Page/杏林站.md "wikilink")、[厦门高崎站](../Page/厦门高崎站.md "wikilink")、[厦门站](../Page/厦门站.md "wikilink")。

|                                                 |
| ----------------------------------------------- |
| colspan = 9 | <font color=white>**福厦铁路**</font> |
| 所在地区                                            |
| rowspan = 12|[福建省](../Page/福建省.md "wikilink")   |
| [仓山区](../Page/仓山区.md "wikilink")                |
| [福清市](../Page/福清市.md "wikilink")                |
| rowspan = 3|[莆田市](../Page/莆田市.md "wikilink")    |
| [秀屿区](../Page/秀屿区.md "wikilink")                |
| [仙游县](../Page/仙游县.md "wikilink")                |
| rowspan = 3|[泉州市](../Page/泉州市.md "wikilink")    |
| [丰泽区](../Page/丰泽区.md "wikilink")                |
| [晋江市](../Page/晋江市.md "wikilink")                |
| rowspan = 3|[厦门市](../Page/厦门市.md "wikilink")    |
| [湖里区](../Page/湖里区.md "wikilink")                |
| [思明区](../Page/思明区.md "wikilink")                |

## 历程

  - 2004年7月，经[中華人民共和國國務院批准](../Page/中華人民共和國國務院.md "wikilink")，福厦铁路正式立项。
  - 2005年7月，[中華人民共和國國家發展和改革委員會批准](../Page/中華人民共和國國家發展和改革委員會.md "wikilink")《福厦铁路可行性研究报告》。
  - 2005年9月30日，后溪特大桥、晶岭二号隧道及木兰溪特大桥开工建设，福厦铁路正式动工。
  - 2005年12月，铁道部和福建省联合批复福厦铁路初步设计。
  - 2006年4月，福厦铁路泉州段3个控制性工程先行动工建设。
  - 2006年6月，福厦铁路共30个控制性工程全面开工。
  - 2007年11月5日，福厦铁路铺架首片箱梁。
  - 2008年3月8日，后溪特大桥正线贯通。
  - 2008年9月12日，[福厦铁路闽江特大桥合龙](../Page/福厦铁路闽江特大桥.md "wikilink")。\[5\]\[6\]
  - 2009年3月8日，福厦铁路正式铺轨。
  - 2009年7月20日，福厦铁路全线贯通。
  - 2009年7月31日，木兰溪特大桥主体工程全部结束。
  - 2009年8月23日，[厦门跨海特大桥主体工程完工](../Page/杏林大桥.md "wikilink")。
  - 2009年9月30日，福厦铁路左线在泉州接轨。
  - 2009年10月15日，福厦铁路右线在莆田接轨。
  - 2009年11月10日，福厦铁路厦门岛内段开始铺轨，于12月20日完成。
  - 2009年12月31日，福厦铁路开通货物列车运营.
  - 2010年4月26日，福厦铁路正式通车运营。
  - 2011年8月28日，福厦铁路实行新运行图，最高运行时速下调至200公里，同时票价下浮5%左右。
  - 2012年10月9日，福厦铁路惠安站站房奠基。
  - 2015年2月4日，福厦铁路[惠安站](../Page/惠安站.md "wikilink")、[仙游站正式启用](../Page/仙游站.md "wikilink")
  - 2018年4月29日，因翔安-晋江段设备故障，造成福厦铁路发生大面积晚点，晚点时间最长达104分钟\[7\]

## 注释

  - [新建铁路福州至厦门线设计线路平面图](http://bbs.hasea.com/thread-429840-1-1.html)

[Category:中国高速铁路线](../Category/中国高速铁路线.md "wikilink")
[Category:中国铁路线](../Category/中国铁路线.md "wikilink")
[Category:复线铁路](../Category/复线铁路.md "wikilink")
[Category:电气化铁路](../Category/电气化铁路.md "wikilink")
[铁](../Category/南昌铁路局.md "wikilink")
[福厦铁路](../Category/福厦铁路.md "wikilink")
[Category:杭福深客运专线](../Category/杭福深客运专线.md "wikilink")
[Category:福建省铁路线](../Category/福建省铁路线.md "wikilink")
[Category:2010年啟用的鐵路線](../Category/2010年啟用的鐵路線.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.
5.
6.
7.  [福厦动车因设备故障大面积晚点
    南昌铁路局紧急抢修](http://fj.people.com.cn/n2/2018/0429/c181466-31522428.html)